% \xchapter{Introdu\c{c}\~{a}o}{}
\xchapter{Introdução}{}

\section{Introdução}

Com a difusão das redes sociais e a revolução da internet das coisas observadas na última década, o volume de produção de dados tem crescido exponencialmente, impulsionando pesquisas e popularizando o conceito de \textit{Big Data} tanto no domínio industrial quanto acadêmico. Segundo projeções da IBM, cerca de 15 \textit{petabytes} de dados estruturados e não-estruturados são gerados diariamente. Dessa forma, diversos setores, como o de telecomunicações, saúde e economia, tem sofrido mudanças no modo de lidar com essa enorme quantidade de dados e capturá-los não é mais suficiente, é necessário extrair todo o seu conteúdo e transformá-lo em informação útil e disponível. No entanto, à medida que a produção dos dados aumenta, as tarefas de gerenciamento, que envolvem desde a captura, transformação e processamento até a análise do conhecimento obtido, se tornam demasiadamente complexas.

No que diz respeito ao gerenciamento de grandes conjuntos de dados, frequentemente, faz-se necessário combinar informações referentes à uma mesma entidade no mundo real que são provenientes de diferentes fontes de dados a fim de se obter informações mais completas e significativas, capazes de subsidiar futuras etapas de tomada de decisão. Esse processo de integração de dados geralmente possui características que definem o custo da sua execução, tais como esquemas diferentes de bases de dados, inexistência de chaves unificadas de identificação que facilitem a integração, bem como a disponibilidade dos recursos computacionais existentes para um processamento em tempo oportuno. Outra limitação pertinente a este processo de integração de dados diz respeito à confiabilidade e qualidade das informações e na necessidade de contornar problemas como erros de imputação e valores ausentes. Neste cenário, é fundamental a aplicação de técnicas de ETL (\textit{Extraction, Transformation and Loading}), já que as transformações e \textit{data cleasing} são frequentemente utilizadas para garantir integridade e consistência dos dados, empregando métodos para correção de erros e aplicando regras de negócio exigidas na área em questão. % já que estas surgem da necessidade de se realizar algum tipo de transformação, de acordo com as regras de negócio exigidas na área em questão, nos dados e carregá-los em algum sistema de destino, comumente chamado de \textit{Data Warehouse}. A primeira etapa do processo de ETL, \textit{Extraction}, é uma das atividades mais requisitadas no cenário de \textit{big data} e envolve a extração dos dados, de formatos diversos, que são provenientes de diferentes fontes. Na etapa de \textit{Transformation}, um conjunto de funções é aplicado nos dados extraídos. Essas funções visam corrigir os erros existentes nas bases de dados, além de aplicar funções para extrair informações dos dados. Consiste em uma das etapas que requer maior atenção no processo de integração de dados, além de possuir uma alta complexidade computacional, a depender do tamanho dos dados. A etapa \textit{Loading} compreende em carregar os dados transformados em um repositório para que se possa realizar consultas sobre os mesmos. 

Em casos onde uma determinada base de dado não possui chaves que consigam identificar um atributo em outras bases de forma determinística, deve-se realizar um pareamento utilizando abordagem probabilística. Esse tipo de abordagem implica na escolha de múltiplos potenciais atributos-chave e na determinação de diferentes pesos para eles. Realiza-se, então, uma série de comparações entre os registros, utilizando para tal, métodos de transformações e algoritmos de similaridade, para determinar se de fato dois registros em bases diferentes são correspondentes. Quando existe a possibilidade dos registros possuírem grafias diferentes em várias bases de dados, como é o caso de variáveis do tipo \textit{nome} e \textit{endereço}, por exemplo, ou quando os registros necessitam de anonimização, a exemplo de bases que possuem informações sigilosas, um método de transformação frequentemente utilizado é o \textit{Filtro de Bloom}: uma estrutura capaz de verificar se um elemento pertence ou não a um conjunto. Sua vantagem se deve ao fato de que, por representar strings em texto plano através de um vetor de bits, eles são mais facilmente computados além de manter as informações originais anônimas. Para calcular a similaridade entre dois registros em Filtros de Bloom pode ser utilizado o \textit{Coeficiente de Dice}, que tem como objetivo estabelecer uma relação de aproximação entre dois elementos diferentes, identificando o quão semelhantes eles são entre si.
% O \textit{Coeficiente de Dice} é um algoritmo que realiza o cálculo de similaridade entre dois registros. Tem como objetivo representar as strings de forma mais simplificada e, por conta disso, é usado para verificar a similaridade entre dois registros, sendo bastante usado para prover a integração de dados. % Um desses métodos de transformação é o \textit{Filtro de Bloom}, que consiste em um vetor binário de bits, de tamanho definido de acordo com a quantidade de atributos escolhidos para o pareamento, onde todas as posições são iniciadas com valor 0. Após isso, utilizando um conjunto de funções hash, cada atributo é mapeado em algumas posições desse vetor, tendo seu valor alterado para 1 ou mantendo-se em 0.
% O \textit{Filtro de Bloom} tem seu uso extensivo quando existe a possibilidade dos registros possuírem grafias diferentes em várias bases de dados, como é o caso de variáveis do tipo \textit{nome, endereço} por exemplo, ou quando os registros necessitam de anonimização, a exemplo de bases que possuem informações sigilosas. O \textit{Coeficiente de Dice} é um dos algoritmos mais conhecidos para o cálculo de similaridade entre dois registros. Sua entrada consiste em dois vetores de bits $\alpha$ e $\beta$ (saída do filtro de bloom) e o cálculo é dado por $dice = \frac{2(\alpha \cap \beta)}{\alpha + \beta}$. A saída é um número entre 0 e 1, onde 1 significa que os dois vetores $\alpha$ e $\beta$ são idênticos.

Além das questões acerca do pareamento de dados já expostas e, considerando que nos dias de hoje grande parte das informações presentes nas empresas, órgãos governamentais e pesquisas científicas possuem um grande volume de dados, as tecnologias tradicionais de integração de dados não são suficientes para garantir a execução, em tempo hábil. Essa limitação é em parte explicada pelo fato de que antes do surgimento das redes sociais e difusão dos nós sensores, transações na internet e \textit{streams}, os dados não eram gerados na velocidade com que acontece atualmente além da limitação da capacidade do hardware que se refletia em poucas oportunidades para uma maior exploração do paralelismo. Por conta disso, grande parte dos softwares desenvolvidos não possuíam alguns requisitos que estão presentes nas tecnologias de processamento de alto desempenho atualmente, tais como escalabilidade e distribuição de tarefas.% Diante disso, pesquisas estão sendo desenvolvidas para prover ferramentas de integração de dados que atendam à esses requisitos.

Diante disso, inúmeras pesquisas estão sendo desenvolvidas no intuito de prover ferramentas de integração de dados que % possuam tais requisitos.
consigam suprir os presentes desafios da área. Para tanto, alguns paradigmas de programação estão sendo exigidos para direcionar essas pesquisas e um, em especial, é o paradigma de \textit{computação paralela}. Nesse paradigma, divide-se um grande problema em um conjunto de partes menores que podem ser resolvidas de forma simultânea, já que os núcleos de processamento são interligados entre si. Aplicações baseadas nesse paradigma se beneficiam da característica de escalabilidade, suportando um aumento de carga sem perda de desempenho.

Englobando a computação paralela, a \textit{computação heterogênea} é uma importante técnica para resolver problemas de computação intensiva. Para isso, coordena o uso de diferentes tipos de arquiteturas para maximizar o desempenho conjunto. Nos últimos anos as arquiteturas \textit{multicore}, onde os processadores são compostos por múltiplos núcleos, vem viabilizando cada vez mais o ganho de desempenho das aplicações. Uma API (\textit{Application Programming Interface}) que é utilizada com frequência para a programação \textit{multicore} é o OpenMP (\textit{Open Multi-Processing}), que permite desenvolver aplicações paralelas ao nível de \textit{threads}, baseadas no princípio de compartilhamento da memória principal. Outras unidades de processamento podem ser incorporadas às plataformas de alto desempenho a fim de se acelerar a execução das aplicações. As placas gráficas (\textit{GPUs - Graphics Processing Unit}), por exemplo, deixaram de ser exclusivamente utilizadas para processamento de imagem e passaram a acelerar aplicações de propósito geral. Uma plataforma usual para essa arquitetura é o CUDA (\textit{Compute Unified Device Architecture}), que fornece abstrações sobre a organização das \textit{threads}, memória e sincronização, permitindo paralelizar uma aplicação entre a grande quantidade de ALUs (\textit{Arithmetic Logical Units}) presentes em uma GPU.

Este trabalho pretende apresentar modelos paralelos em plataformas heterogêneas \textit{multicore} e GPU para o problema do pareamento probabilístico de registros, considerando principalmente o desempenho, escalabilidade e acurácia. Pretende-se também estabelecer uma análise comparativa das execuções em cada plataforma específica, destacando questões de distribuição de carga de trabalho. Para isso, foi implementado versões do \textit{AtyImo}, software de correlação probabilística em sistemas distribuídos, para as etapas que demandam maior poder computacional, como é o caso da etapa de comparação, usando as APIs OpenMP e CUDA. Como estudo de caso, utilizou-se bases de dados do projeto \textit{Coorte de 100 milhões de brasileiros}, na qual objetivou-se parear dados governamentais do Brasil com dados socioeconômicos e de saúde do SUS (\textit{Sistema Único de Saúde}).

Como resultado deste trabalho, foi obtido três otimizações paralelas para correlação probabilística: (i) versão \textit{multicore}, usando OpenMP; (ii) versão \textit{single} e \textit{multi-GPU}, usando CUDA; e (iii) versão híbrida (multicore + multi-GPU). Foi utilizado (i) o tamanho de entrada do problema; (ii) número de processadores usados, para as versões \textit{multicore} e híbrida; e (iii) tamanho de \textit{grid} e \textit{blocks}, para as versões GPU e híbrida, como parâmetros do algoritmo. Como métricas de avaliação, utilizou-se o \textit{speedup} e o tempo de execução para cada versão implementada. O trabalho obteve resultados satisfatórios garantindo alta escalabilidade para problemas de entrada de até \textbf{XXX} milhões de registros, sendo pioneiro na paralelização probabilística de registros de grandes bases de dados, como as utilizadas como prova de conceito desta pesquisa, em arquiteturas heterogêneas.

% - falar que o resultado é bom
% - resultado se sobressai aos demais da literatura (colocar numeros, falar sobre speedup, tamanho das bases de dados, etc)
% - comparar todos os experimentos e dizer qual foi melhor
% - concluir falando sobre o potencial de se resolver um problema muito maior

\section{Motivação}

O Brasil dispõe de um grande acervo de bases de dados, tal como citado na introdução. Muitas vezes, estas possuem milhares de registros e são objetos de inúmeros estudos.

% - o brasil dispoe de um grande acervo de bases de dados e que sao objeto de grandes estudos. uma fonte inesgotavel de conhecimento
% - gpu é boa para problemas que nao tem depedencia dos dados
% - arquitetura da gpu é ideal para esse tipo de problemas: SIMD

\section{Objetivos}

O principal objetivo deste trabalho foi desenvolver otimizações paralelas da ferramenta \textit{AtyImo}, utilizada para realizar correlação probabilística de dados, para a etapa de comparação de registros. Estas otimizações devem ser capazes de lidar com bases de dados no contexto de \textit{big data}.
% O principal objetivo deste trabalho foi desenvolver uma ferramenta com otimizações paralelas para auxiliar no processo de correlação probabilística de dados.

Os objetivos específicos do projeto foram:

\begin{enumerate}
\item Desenvolvimento de uma ferramenta de correlação probabilística de dados utilizando a API \textit{OpenMP};
\item Desenvolvimento de uma ferramenta de correlação probabilística de dados utilizando a API \textit{CUDA};
\item Desenvolvimento de uma ferramenta híbrida de correlação probabilística de dados, utilizando as APIs \textit{OpenMP} e \textit{CUDA};
\item Comparação dos métodos criados com os métodos existentes;
\item Avaliação dos diferentes \textit{speedup's} e tempo de execução entre as versões implementadas;
\item Obtenção da melhor configuração de distribuição de carga para a versão híbrida;
\end{enumerate}

\section{Organização do Trabalho}

No próximo capítulo são apresentados os conceitos de computação de alto desempenho, pareamento de registros e demais conteúdos importantes para o entendimento do trabalho. Um levantamento do estado da arte sobre ferramentas de correlação de dados, determinística e probabilística, bem como de técnicas de computação heterogênea para integração de dados serão apresentados no Capítulo 3. Uma breve descrição sobre a ferramenta inspiradora deste trabalho, o \textit{AtyImo}, bem como uma descrição detalhada do processo de desenvolvimento das otimizações paralelas propostas será mostrada no Capítulo 4. O Capítulo 5 exibirá os resultados obtidos e suas respectivas discussões. A conclusão e direcionamento para trabalhos futuros estão no Capítulo 6.